<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>简庐 - 风吹飘絮</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/feng-chui-piao-xu.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-02-22T00:00:00+01:00</updated><entry><title>盗窃，拖延与哺乳动物脑</title><link href="/2019/dao-qie-tuo-yan-yu-bu-ru-dong-wu-nao.html" rel="alternate"></link><published>2019-02-22T00:00:00+01:00</published><updated>2019-02-22T00:00:00+01:00</updated><author><name>韩光</name></author><id>tag:None,2019-02-22:/2019/dao-qie-tuo-yan-yu-bu-ru-dong-wu-nao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;你有没有想过，看一个人的脑袋形状，就能够判断出这人是不是有犯罪倾向？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是福尔摩斯的天才想象与严谨推理，也不是Precogs或者シビュラシステム（Sibyl System）。而是19世纪意大利犯罪学家，也是犯罪学的鼻祖萨切雷·龙勃罗梭（Cesare Lombroso）构想的犯罪推断技术之一：颅相学（Phrenology）。不严谨地说，就是通过测量一个人的颅骨外形，倒推她或他是不是天生的罪犯。当时的犯罪学，认为人之所以犯法，是因为他们天生就带了犯罪的种子，人性不是本善也不是本恶，而是根据出生的时候随机决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="颅相学" src="/2019/PhrenologyPix.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这一学科在后来也光荣地被推翻了 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;你有没有想过，看一个人的脑袋形状，就能够判断出这人是不是有犯罪倾向？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是福尔摩斯的天才想象与严谨推理，也不是Precogs或者シビュラシステム（Sibyl System）。而是19世纪意大利犯罪学家，也是犯罪学的鼻祖萨切雷·龙勃罗梭（Cesare Lombroso）构想的犯罪推断技术之一：颅相学（Phrenology）。不严谨地说，就是通过测量一个人的颅骨外形，倒推她或他是不是天生的罪犯。当时的犯罪学，认为人之所以犯法，是因为他们天生就带了犯罪的种子，人性不是本善也不是本恶，而是根据出生的时候随机决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="颅相学" src="/2019/PhrenologyPix.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这一学科在后来也光荣地被推翻了，让郭冬临、杰森斯坦森、我等脑袋本来不好看的人松了一口气。不过我敢保证，你在看社会新闻的时候，头脑里肯定不止一次冒出过这个问题:”犯罪的原因‘到底’是什么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题虽然大，却并非不当，因为你肯定不能想象在一个杀人狂拎着斧子到处窜的社会里面，人们可以安安心心搭建出飞往月球甚至火星的飞行器。而如果找到犯罪的“原因”，那么对症下药就不会太难了。但这个问题的确太大，因为违法犯罪多种多样，人们面临的诱惑与挑战花样更多，怎么就能一下抓住所有犯罪的核心？当然我也不能，不过接下来我们不妨系统性地思考一番。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在这里不打算把“犯罪”拘泥于“违反某个政权确立的刑法”，或者“违反某个政治单位颁布的法律”，也不打算精确定义“犯罪”这个概念。毕竟不是法理学的文献。所以这里的“犯罪”仅仅指代我们心中大概都有的那个，模糊但宽广的概念。至于系统化思考，我们先从三个维度下手：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是动机主体。根据动机主体的不同可以分为自主动机犯罪和受迫犯罪。如果某种犯罪的动机类似于“想要活下去所以偷盗面包”，或者“今亡亦死，举大计亦死，死国可乎”类的阶级反抗，或者干脆就是“想做个好人，但是没有法官听我说”的被人胁迫。这些犯罪要么会因为社会的发展而洗白，要么就会让人唏嘘不已感叹造化弄人。讨论这些问题就已经是其它的社会问题，这里就不做深入探讨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Les-miserables-movie-poster1" src="/2019/Les-miserables-movie-poster1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是犯罪伤害对象的规模，小规模犯罪如偷鸡摸狗、寻衅滋事、调戏妇女等，就像一只围绕着蛋糕嗡嗡乱叫的苍蝇一样，虽然造不成什么损害，但多少让人恶心。大规模犯罪，例如种族灭绝、发动侵略战争、种族歧视等。但这些“犯罪”引人思考的地方是，就是“罪犯”伤害的是某一群人，却由另外一群人冠以“反人类”等罪名。它们之所以被称为“犯罪”，与其说是对受害者的同情，或构成社会基石之一的同理心在法律角度上的延伸，倒不如说是通过这种手法摧毁了罪犯未来伤害审判者自己的可能。毕竟种族灭绝之类的一旦发生，伤害AOE（Area of Effect）极大，从概率的角度对审判者也是十分危险的。今天希特勒可以屠杀犹太人，明天他万一想要屠杀所有姓Wittgenstein的人，他真的可能办成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="trumtler" src="/2019/trumtler.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后是犯罪手法。只考虑复杂与简略的话，分为高智商犯罪和其他类型。高智商犯罪本身设计精妙（或者说狡猾），布局深远复杂，而这种乍看之下压倒性的力量常常让人感到敬畏，甚至有一种美的享受。但扭曲的美就是美的扭曲，虽然它有让人欣赏的因素，但我们作为常人，对“天才”犯罪的复杂程度及其犯罪后果有抱有极大的不确定性。为了弥补这些不确定性为普通人带来的损失，我们必须对这种犯罪狠狠惩罚。要让罪犯损失的期望远远压过收益的期望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="joker" src="/2019/joker.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面其实分别分析了三个维度各自其中一极，一个犯罪行为一旦有其中任何一个特点，它就可以被归为这种犯罪，所以“受迫高智商犯罪”（“《剑鱼行动》”型）或者“受迫大规模犯罪”（如“《勇闯夺命岛》”型）或“高智商大规模犯罪”（“《蝙蝠侠》小丑”型）“受迫高智商大规模犯罪”（“《碟中谍》”型）也都各自存在。而法律对于这些行为的惩罚对策，排除拘泥于社会发展水平的因素外，必然是经过了无数次博弈留下的，人类文明的积淀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这三个维度都在另一个极端的犯罪也有，主动小规模非高智商犯罪，例如上面提到的街头斗殴，寻衅滋事、偷鸡摸狗、调戏妇女，索贿受贿。这些所谓犯罪行为，零门槛，甚至有些时候门口还有个滑坡，只要决心放弃社会生命，谁都能做成，谁都能进局子。分配个代号的话这种大概叫“你瞅啥”型的犯罪。“你瞅啥”型的犯罪，甚至不会以文字形式记录下来，也没有在文明中传承的必要，除非是为了反映时代的混乱，或者青少年的荷尔蒙水平。但我们分析一下，寻衅滋事是因为“咽不下这口气”，让自己对于“丢面子”的恐惧绑架了行为；偷鸡摸狗是因为“凭啥你有XXX”，是被“虚荣”、“贪婪”等情绪蒙住了双眼；“调戏妇女”则是“这小娘们长得俊，但我这德行应该和她说不上话”，被“自卑”操纵了手脚；“索贿受贿”则是“我以前辛辛苦苦干那么拼，现在还不让我捞点”，被“补偿心理”带上了不归路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而“恐惧”“虚荣”“自卑”“补偿心理”这些动机，等现在都被统称为“情绪”。要了解这些“情绪”，我们不妨对自己复杂又精妙的大脑（这是我的大脑让我这么说的）作一番简化，想象里面实际上住了一位爱因斯坦、一匹马和一条鳄鱼，“爱因斯坦”代表了大脑的新皮层（Neocortex），掌管了包括语言、逻辑、空间和抽象思维等“理性”能力；“马”代表了大脑的边缘系统（Limbic System），包括每次产生负面情绪都会极度活跃的杏仁核，和掌管俗称“脑海”的长期记忆的海马体，这里是“情绪”的老家；“鳄鱼”则是爬虫脑（Reptilian Brain），掌管呼吸、眨眼、心跳、消化等一系列维持基本生命活动的“基础设施” * 。我们常说的“被情绪淹没”就是新皮层管理失效，我们的行为被边缘系统绑架，之后造成的结果，在社会学角度可能就是上面提到的“你瞅啥”型犯罪；在个人则是“这蛋糕真好吃但是我已经超重了但是蛋糕真好吃”，或者“明天就要考试了好着急我还是先收拾屋子吧”，或者“我知道论文很重要但是Deadline还早我就再多看一章小说” ** 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Triune_Brain" src="/2019/Triune_Brain.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对“你瞅啥”型的犯罪，如果罪犯权势熏天，一人说了算，或者没有被国家机器保证的法律强制执行，杀人狂们就会像前面提到的，在街上拎着斧子乱转，文明社会也将顷刻间灰飞烟灭。所以“文明”，作为众人理性的集合，就提出了“法律”这一措施和“国家机器”这一工具当做自己被“情绪”绑架的Safe pin。我们每个人实际上也可以借鉴这种做法，在自己还能清醒思考的时候为之后被情绪绑架的自己设定“Safe pin”。和法律相类比不难得出克制自己爬虫动物脑的方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;法律对于“你瞅啥”型的犯罪一般不是一刀切，也会有相当的处理余地，如果只是两人互相叫骂，那除了看热闹的人的时间和两人的社会生命以外没什么受损，那就让他们骂去；年轻人好动，小伙子别打架了，那身好身板来入伍保家卫国，或者去当运动员冲击世界纪录。而对于我们自己每个人，则需要让自己有机会和情绪对话，和它友好相处，一味通过理性压制成功的概率极低，要保证稳妥的话还是要给自己的情绪一个抒发的渠道，允许某些时候的情绪抒发，例如“就算我超重了还多吃了两块蛋糕，多吃就多吃呗，反正都吃了，今晚健身努力点”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;执法者中的先驱队伍：警察叔叔，在执法的时候也少有上来就把互相叫骂的人扔进看守所里的，总之先把两方分开，然后询问情况，该警告哪个警告哪个，而且越是和一般民众走得近的警察，越知道矛盾要点在哪，不会不接地气地直接用法律条文进行警告，而是摆事实讲道理暖人心。而对于我们自己的情绪，在爆发的时候我们也不能用“讲道理”的方法，而是如果情绪还能疏导就“哄”，情绪不能疏导但是造不成多大影响就“劝”，用上面提到的事情来举例的话，就是“我知道这个小说很吸引人啦，而且你肯定也在烦恼论文的Deadline对不对？你确实也在努力地想要好好做呢，我们把这章看完了就去写论文好不好？小说这东西一天看一点，把乐趣分散了才有意思啊。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果口头警告无效的话，执勤警官就要亮出武器，警棍电击枪胡椒粉橡胶弹等，意指让人迷途知返，不至于继续做出过分举动。而我们在面对自己的时候虽然用不到这么多恐怖的东西，但还是可以给自己设定一个“苏醒响指”，这个设定源自于市井版本的催眠术表演中，“催眠师”在打一个响指之后让被催眠者苏醒过来。比如“恩我设定了xx：xx分的闹铃，玩游戏就玩到那个时候，铃声一响我就要条件反射一般地存档退出关电脑”或者“我现在是在沉迷于这个漫画，但我关掉手机屏幕，静坐两分钟”，设定这样一个外部的标志，或者进行一个特俗的仪式，或者干脆就找个人监督自己，通过自我暗示或借助他人力量达成结果。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后就是法律本身，明确赏罚制度，“今天努力写了论文，没有中途掉进游戏的坑里，值得奖励，晚上和朋友出去玩一圈吧”，或者“今天为了避免准备考试而收拾房间，这可不行，要惩罚这样的自己，今晚要写一篇三千字以上的文章。 *** ”使用奖励或厌恶疗法来规整自己的行为，增加理性大脑的控制强度。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;文章提出某些犯罪问题的原因源自边缘系统对行为泛滥的操纵，以及新皮层对于下层大脑的管控不力，迁移到每个人都会遇到的克服拖延等方法。下笔千言离题万里，从古典犯罪学撤到好莱坞电影，最后落到自己克服拖延症以及沉迷的方法，杂文一篇，如果觉得思维过于跳跃还请多多见谅，如果还有其他问题欢迎留言批评指正，谢谢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;* 这一段基于美国神经学家Paul MacLean在上个世纪六十年代提出的“三位一体脑”假说，虽然它只是一个假说，并且听起来有点形而上的嫌疑，但这个推断的确精准地拟合了现代神经科学的研究成果&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;** 写这段的时候简直就是无情自爆（自己爆自己的丑事），举的这三个例子在自己身上都发生过，所以写完了脸上还发着烧&amp;gt;д&amp;lt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*** 也就是我现在正在做的事QдQ&lt;/p&gt;</content><category term="杂文，脚踩西瓜皮"></category></entry><entry><title>“衡中现象”之我见</title><link href="/2015/heng-zhong-xian-xiang-zhi-wo-jian.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-19T00:00:00+01:00</published><updated>2015-03-19T00:00:00+01:00</updated><author><name>韩光</name></author><id>tag:None,2015-03-19:/2015/heng-zhong-xian-xiang-zhi-wo-jian.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;数日前，现任衡水中学校长张文茂作客崔永元主持的《新闻眼》栏目，并在其中为其所属中学的教育模式“衡中模式”进行辩护。所谓“衡中模式”实际上是以高强度，长时间，的反复学习，以期在考试中得到更好成绩一种“填鸭式”的教育方式。在本期栏目中，对于这种模式支持与批判者展开了激烈交锋，虽然由于激动的情绪或者不推崇辩论的社会风气的缘故，两方并没有将自己的观点完全表达清楚，但这场节目无疑把早就因为其超高升学率与集中营式的管理而声名鹊起（或者说臭名远扬）的“衡中模式”再一次推到舆论的风口浪尖。 对这次 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;数日前，现任衡水中学校长张文茂作客崔永元主持的《新闻眼》栏目，并在其中为其所属中学的教育模式“衡中模式”进行辩护。所谓“衡中模式”实际上是以高强度，长时间，的反复学习，以期在考试中得到更好成绩一种“填鸭式”的教育方式。在本期栏目中，对于这种模式支持与批判者展开了激烈交锋，虽然由于激动的情绪或者不推崇辩论的社会风气的缘故，两方并没有将自己的观点完全表达清楚，但这场节目无疑把早就因为其超高升学率与集中营式的管理而声名鹊起（或者说臭名远扬）的“衡中模式”再一次推到舆论的风口浪尖。 对这次“衡中事件”看法，被调查者分为了旗帜分明的两个派别，以学生和教育学研究者为主的一派极力反对这种不人道的所谓“教育”方式，认为这样的模式一起不到“传到授业解惑”的教育的目的，二是由于青少年高中时期这个特殊的成长阶段，人生观世界观的建立要比成绩重要得多，而这种让人联想起“洗脑”的模式则将这一阶段孩子的成长完全扼杀在摇篮里；与之相对的，是主要由学生家长，更确切地说是高中的学生家长所组成的支持一方，他们或者认为由于应试教育唯分数制上的大背景下如果不实行如此这般的炼狱式训练，选择了高考一途的孩子就没有“明天”可言，或者是认为这样的教育方式也有其可取之处，比如让孩子在极端的环境中磨练了性格，另外就是在极端环境中利益相关的人之间的关系很容易得到提升，所以这样的磨砺也让学生之间，乃至有可能学生和老师之间也产生一种坚实的长期的友谊关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说把对“衡中模式”的褒贬问题抛给数年前的我，那么当时的我无论是站在一个与衡中作为竞争对手的学校的学生，还是作为一个受应试教育折磨得苦不堪言的学生，都会不假思索地选择反对。衡中学生的时间表从早晨的五点四十分一直排到晚上的二十二点四十，其中午饭时间十五分钟左右，其他的时间就算是去操场活动也需要捧书诵读或者背诵英语或古诗文。当时的我肯定会认为这种监狱式的管理只能是一种折磨，也是人们为了孩子短暂的“考上大学”这一目标，或者学校的“升学率提高”这一目的作出的牺牲长远的举措，因为他们为了短视的利益造就出一批又一批“高分低能”的考试能手，甚至会不会影响到以后这些学生们走上社会之后的适应性这点都值得商榷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过现在的我也许有了一些新的看法。其一，宣扬一种“只要愿意努力就能多少改变现状”的积极想法对于青春期的孩子们，乃至对于整个社会都是非常重要的。天才之流我尚且不知道，但作为凡人我们的一个“好”境界，就是被一个一个不满足现状所驱动，克服一个一个让我们怠惰的甜蜜陷阱，踏上一条苦行僧的道路，却怀有一颗顽童的心灵。也许外力的强迫会使我们某些时候的顽童心灵受到一些压抑，但这一步一个脚印的如朝圣一般的身影却深深地刻印在我们的脑海里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其二，我们常说如果一个孩子从小就脱颖而出，却比起其他人付出了更少的努力，那么这个人会是一个“天才”或者“神童”。但这种称号充其量只能满足其家长（也许还有ta自己）的短暂的虚荣心，人终究有自己的界限，当这个“神童”早晚遇到自己的界限，ta会因为界限带来的挫折陷入强烈的自我否定情绪，而不是思考怎样提高自己的界限。所以对孩子正确的鼓励方法反倒不是称赞ta的“天资”，而是赞美ta的“进步”。只有对事不对人的夸奖才能让孩子在学习当中获得正确的反馈，也能让他们在遇到困难挫折的时候第一反应不是否定自己存在的价值，而是思考解决问题提升界限的方法。在衡中模式这种极端环境中，一切的光环全部褪去，大家都坦诚相待地站在了统一的起跑线上，也许有的人还是跑的快一些或者慢一些，但能够坚持到最后的人，他们已经都是胜利者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其三，是对之前反对意见的一点反驳，对于“衡中模式制造出的高分低能的畸形儿”这一看法，我现在有了另一个角度的拙见。本来学校作为一个封闭的环境，就不可能与社会有全面的接触，作为象牙塔的学校里面出来的学生，需要向社会大学学的还很多很多，不是高中三年说培养就能培养得了的。而且就算是高中三年受到的社会经验的损失，在步入社会后甚至三个月都能够补回来。诚然，也许刚开始的三个月我们会被前辈耻笑，甚至会为自己不懂事的行为而感到尴尬万分，但那又算得了什么？新手就是用来给人笑的！被笑的越多，说明我们改正得越多。而且基于负反馈理论，越是对这种嘲笑或者窘迫场景敏感的人，会越快地改善自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其四，就算是现在的我，也认为衡中模式有极大的弊端，一是它的这种“努力、拼搏”的风气是由校方强加在学生身上，这也是它引起社会舆论极大不满的原因之一，而且习惯没有办法强迫养成，因为人都是有反抗的习性的，这样强迫形成的习惯性动作（不是习惯），在撤去外力之后在某些人身上会发生强烈的反弹，有些时候甚至会适得其反让孩子一辈子都不想再努力，因为他一努力就会想起之前三年收到的压迫。二是它的弊端实际上是建立在应试教育的弊端之上的，无论是对于学生于知识的好奇心的启发不够，还是对他们适时的人格发育没有进行很好的导引，这些与其一股脑推给衡中模式，不如思考一下怎样把“应试教育模式”进行改良。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许是现在的我已经远离那个硝烟弥漫的环境，所以有点和考生家长穿一条裤子，站着说话不腰疼，也许把现在的我放在那个环境中，我也会强烈反感这种压迫。这也许是因为我们站的角度不一样，看到的事情的“真想”也就不一样。而且就算是一模一样的真相，对于不同背景的我们也会引起不同甚至立场完全相反的思考。如果说前者这一现象孕育出了《罗生门》这样的伟大作品的话，后者的现象则完全能够格给《罗生门》写一部续集了。&lt;/p&gt;</content><category term="杂文"></category></entry><entry><title>论幽默</title><link href="/2015/lun-you-mo.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-08T00:00:00+01:00</published><updated>2015-03-08T00:00:00+01:00</updated><author><name>韩光</name></author><id>tag:None,2015-03-08:/2015/lun-you-mo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;作为语言的佐料，幽默在交流的时候起着润滑剂的作用，可以起到缓和紧张气氛，接触尴尬，彰显宽容心态等效果。但它毕竟只是一个佐料，如果反客为主，语言里面除了包袱没有什么实质内容，则容易让给听者一种玩世不恭，不靠谱的感觉。也就是常说的，“我本想成为一个有趣的人，结果跑偏了成了一个逗逼”。所以说在形式上来说，幽默的频度很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而我们把场景日常生活交流，改换到舞台表演，则又是另一番情景，相声小品滑稽剧诚然可以围绕一个深刻主旨进行探讨抨击，用幽默诙谐的方式表达编剧或者表演者对某个某些热点问题的观点看法；但如果通篇全是为了搞笑而搞笑也倒是未尝不可。让人们在日常生活中紧绷的弦于此时放松，这也是这些以幽默为主体的艺术形式的一大功用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据对几千年来人类历史上的许多幽默笑话做出分析，喜剧大师得出幽默的几种分类 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;作为语言的佐料，幽默在交流的时候起着润滑剂的作用，可以起到缓和紧张气氛，接触尴尬，彰显宽容心态等效果。但它毕竟只是一个佐料，如果反客为主，语言里面除了包袱没有什么实质内容，则容易让给听者一种玩世不恭，不靠谱的感觉。也就是常说的，“我本想成为一个有趣的人，结果跑偏了成了一个逗逼”。所以说在形式上来说，幽默的频度很重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而我们把场景日常生活交流，改换到舞台表演，则又是另一番情景，相声小品滑稽剧诚然可以围绕一个深刻主旨进行探讨抨击，用幽默诙谐的方式表达编剧或者表演者对某个某些热点问题的观点看法；但如果通篇全是为了搞笑而搞笑也倒是未尝不可。让人们在日常生活中紧绷的弦于此时放松，这也是这些以幽默为主体的艺术形式的一大功用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据对几千年来人类历史上的许多幽默笑话做出分析，喜剧大师得出幽默的几种分类：制造期望（包袱）然后破坏期望（抖包袱）；将两个差异巨大的事物进行类比结合；一反常态的滑稽举动与语言等。就拿中国传统相声来说，比如“方言哏”，因为以前人们跨地域交往并不方便，所以相对见多识广的相声演员用一种在本地听来很陌生而且很滑稽的方言乃至外语来进行逗乐，属于利用了人们对夸张的反常状态的幽默感；“伦理哏”，捧哏逗哏演员互相称自己为对方长辈，也就是常说的“在辈分上占便宜”，也起到了反常对比幽默的效果；某些涉及男女或者其它某两个不同群体的对比，可以产生差异巨大的类比；还有很常见的先宣扬自己比如“精通诗词歌赋熟读四大名著”，接下来却把四大名著说成“三国 红楼 西游 哈利波特”之类的制造期望与破坏期望的笑料。在传统相声的发展过程中不断加入新元素，历久弥新，产生很好的舞台效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是现在一是随着通讯方式的发达，地域之间的隔离渐渐减轻，我们对各种各样的人也见识得越来越多；二是随着西方个人主义的发展，我们也越来越看重自己乃至自己这一群体的名誉，或者用《犯罪学》作者加罗法洛的话说，富足的生活使人们拥有了更纤细的感情，原来的一些看稀松平常的事情现在也能够触动人们自尊与公正的神经。所以以上列举的所有传统哏现在网络或其他媒体上也都经历了猛烈的抨击，比如对“方言哏”以及一系列涉及地域差异对比的笑料触动了“地域歧视”的红线；不同群体的对比则是更直接的一群人歧视另一群人；伦理哏虽然没有让观众事实上损失什么，但有一些拥有正义感以及正直感的观众会提出这种笑料是对演员的不尊重；甚至连对“哈利波特选入四大名著”这种笑点也会有传统文化的坚定拥护者或者说复古者对其进行抨击，指其不利于真正的文化进行传播。还有因为一些广为人知的原因，很多传统相声中的段子也就背上了“三俗”的骂名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们接下来应该怎么走呢？是反骂这些挑刺的人“鸡蛋里挑骨头”或者“吃饱了撑得”么？我个人受加罗法洛与马克思等社会学家的理论，以及黑格尔的“存在即合理”思想的影响，认为社会发展到一定程度必然引起思维内容和思维方式的转遍甚至革命，这是我们人类不能违逆的客观规律，同样我们也不能自欺欺人地无视它。所以这些对传统幽默的抨击应该引起人们的重视与思考。因此幽默的大形势可以不变，但内容需要革新。不过这样又迎来一个新的问题，幽默内容的革新就意味着我们需要往幽默笑话中引入新的知识领域。诚然幽默演员的知识领域应当超前于观众，这样才能制造出“违和感”的笑料，但如果太过于超前，比如某个相声演员使用了一个高能物理的研究结果与相对论看上去相违逆的佯谬，如果观众对这两个对比事物一点都不清楚，也很难起到包袱的效果。在这方面有句俗话说得好，“前进一步是先进，前进两步是先烈”，步子太大容易那啥，大家都懂的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此看来，冲突一直不可避免。今天的冲突就会奠定明天幽默的格局，而明天的言者与听者之间又会围绕新的笑料与时俱进地产生新的矛盾。但也许唯一能够让人乐观一点的是：整体的幽默水平与观众的欣赏水平在不断冲突中螺旋上升，而且根据这个逻辑关系，如果人类不毁灭的话，这种“进步”则会是永无止境。&lt;/p&gt;</content><category term="杂文"></category></entry><entry><title>真相永远只有一个！真相是什么？真相可以吃。</title><link href="/2012/zhen-xiang-yong-yuan-zhi-you-yi-ge-zhen-xiang-shi-shi-yao-zhen-xiang-ke-yi-chi.html" rel="alternate"></link><published>2012-02-09T00:00:00+01:00</published><updated>2012-02-09T00:00:00+01:00</updated><author><name>韩光</name></author><id>tag:None,2012-02-09:/2012/zhen-xiang-yong-yuan-zhi-you-yi-ge-zhen-xiang-shi-shi-yao-zhen-xiang-ke-yi-chi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;现在的社会不是没有天理，也不是没有正义，而是没有真相&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;糊涂官为了避免大家混乱而隐瞒真相&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赃官为了个人利益而掩盖真相&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;造谣的为了某些特定的利益而背真相之道而行之&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而某些造谣者又显得很高明，ta知道大家想听什么，大家想听阴谋论，ta就鼓吹阴谋论，大家想听倒G论，ta就“顺应民意”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于此同时讲自己或事件的某些当事人置于道德的制高点上，就像抖M一样，自己爽了，还博得了群众的好感&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而中招的我们这帮人又不是以理性思考逻辑判断来指导自己行动，而是以“坚决不跟从主流”的小孩脾气来主导行动，觉得自己跟从的是非主流，自己是掌握真理的那一小撮人自身幼稚，又不想别人说自己幼稚，所以就算是道听途说甚至编造也要语不惊人死不休 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;现在的社会不是没有天理，也不是没有正义，而是没有真相&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;糊涂官为了避免大家混乱而隐瞒真相&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赃官为了个人利益而掩盖真相&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;造谣的为了某些特定的利益而背真相之道而行之&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而某些造谣者又显得很高明，ta知道大家想听什么，大家想听阴谋论，ta就鼓吹阴谋论，大家想听倒G论，ta就“顺应民意”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于此同时讲自己或事件的某些当事人置于道德的制高点上，就像抖M一样，自己爽了，还博得了群众的好感&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而中招的我们这帮人又不是以理性思考逻辑判断来指导自己行动，而是以“坚决不跟从主流”的小孩脾气来主导行动，觉得自己跟从的是非主流，自己是掌握真理的那一小撮人自身幼稚，又不想别人说自己幼稚，所以就算是道听途说甚至编造也要语不惊人死不休，想要用不一样的论调来体现自己观察事实的透彻眼光与成熟的心智&lt;/p&gt;</content><category term="杂文"></category><category term="发牢骚"></category><category term="中二黑历史"></category></entry></feed>